<?xml version='1.0' encoding="utf-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
	 xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
  <title>Einleitung</title>
  <para>
    In diesem Kapitel wird einen Überblick auf die Thematik verschafft und auf die Aufgabenstellung detailliert
    eingegangen. Problemstellungen und Lösungsansätze sollen ersichtlich sein.
  </para>
  
  <sect1>
    <title>Ausgangslage</title>
    <para>
      Openolat ist ein eLearning Management System, welches über verschiedene Schnittstellen verfügt.
      RESTful Webservice, webdav Dateitransfer, <acronym>AJAX</acronym> und statisches <acronym>HTML</acronym>
      sind die Schnittstellen mit denen der Benutzer unter Umständen konfrontiert ist. Es läuft als Cluster-fähige
      Webanwendung auf einem Java Servlet Container, getestet wurden Apache Tomcat und Oracle Glassfish.
    </para>
    <para>
      Diese verteilte Anwendung gilt es zu optimieren. Damit dies erreicht werden kann, benötigt es Last auf der
      entsprechenden Schnittstelle, um eventuelle Engpässe zu evaluieren. Apache JMeter scheint das ideale Werkzeug
      zu sein, da es für frühere Versionen lauffähige JMeter Tests gab, die jedoch nicht mehr aktuell sind.
    </para>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Auftrag</title>
    <para>
      Die Aufgabenstellung ist vorgegeben und klar definiert. Jedoch lässt sie sich zeitlich nicht abschliessen, weil
      Änderungen an Openolat können dazu führen, dass die Tests unbrauchbar werden. Des weiteren wird gewünscht, dass
      weitere Elemente getestet werden, als in der Aufgabenstellung definiert sind, bekannte Tests sind als Kann-Kriterien
      in denn Kriterienkatalog eingeflossen.
    </para>
    <para>
      Der Login Test wurde bereits vor der IPA von einem anderen Mitarbeiter portiert, dies wurde dementsprechend im
      Kriterienkatalog gestrichen.
    </para>

    <sect2>
      <title>Aufgabenstellung</title>

      <para>
	Lieferobjekte / Resultate (welche Arbeit soll getan werden?)
      </para>
      <itemizedlist mark="bullet">
	<listitem>
	  <para>
	    Installation und Konfiguration der Software Apache JMeter und OpenOLAT
	  </para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>
	    Login Testcase: Portierung eines bestehenden OLAT-Login JMeter Testcases auf die aktuellste Version von
	    OpenOLAT
	  </para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>
	    eAssessment Testcase: Aufbau eines neuen Testcases zur Simulation einer elektronischen Prüfungssituation:
	    Login, Aufruf eines Kurses, Aufruf eines eAssessments, eAssessment durchführen, Logout
	  </para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>
	    Skript um Testbenutzer und Testressourcen (eAssessment, Kurs) vor Testdurchführung anzulegen
	  </para>
	</listitem>
      </itemizedlist>

      <para>
	Prüfbaren/messbaren Ziele
      </para>
      <itemizedlist mark="bullet">
	<listitem>
	  <para>
	    Der eAssessment Testcase läuft vollständig und fehlerfrei mit einem Testbenutzer durch
	  </para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>
	    Der eAssessment Testcase kann wiederholt und mit mehreren Testbenutzern gleichzeitig aufgerufen werden
	  </para>
	</listitem>
      </itemizedlist>

      <para>
	Durchzuführende Tests
      </para>
      <itemizedlist mark="bullet">
	<listitem>
	  <para>
	    Testdurchlauf mit 50 gleichzeitigen Benutzern, Überwachen von CPU- und Memoryauslastung
	  </para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>
	    Schrittweise Erhöhung der Last bis Testsystem beginnt Fehler zu produzieren oder die Hardware
	    vollständig ausgelastet ist
	  </para>
	</listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Kriterienkatalog</title>
      <para>
	Der Kriterienkatalog zeigt die Aufgabenstellung in Teilaufgaben gegliedert dar. Dabei wird zwischen Kann- und
	Muss-Kriterien unterschieden. Die Zeit zum Dokumentieren ist nicht mit eingerechnet, ausgeschlossen API-Referenz
	und Quellcode Kommentare. Sie beträgt etwa 40 bis 50 Prozent und ist somit deckungsgleich mit den verrichteten
	Arbeiten. Auf die Kann-Kriterien wurde verzichtet da sie nicht zur eigentlichen Arbeit gehören.
      </para>

      <sect3>
	<title>Muss-Kriterien</title>
	<para>
	  In der folgenden Tabelle werden Ziele aufgeführt, die zwingend erreicht werden müssen.
	</para>

	<table>
	  <title>Muss-Kriterien</title>
	  <tgroup cols="4" align="left" colsep="1" rowsep="1">
	    <colspec colnum="1" colwidth="2.2cm"/>
	    <colspec colnum="2" colwidth="2.2cm"/>
	    <colspec colnum="3" colwidth="*"/>
	    <colspec colnum="4" colwidth="*"/>
	    <thead>
	      <row>
		<entry>Schlüssel</entry>
		<entry>Aufwand[h]</entry>
		<entry>Tätigkeit</entry>
		<entry>Beschreibung</entry>
	      </row>
	    </thead>
	    <tbody>
	      <row>
		<entry>
		  M01
		</entry>
		<entry>
		  2.0
		</entry>
		<entry>
		  Zeitplan erstellen und nach verfolgen.
		</entry>
		<entry>
		  Es soll ein 10 Arbeitstage dauernder Zeitplan erstellt werden. Mit dessen Hilfe der Abgabetermin
		  eingehalten werden soll. Des weiteren sollen die Arbeitszeiten nachvollziehbar sein. Arbeitszeiten
		  werden im Zeitplan und Journal festgehalten, als auch im Intervall-Zeitplan.
		</entry>
	      </row>
	      <row>
		<entry>
		  M02
		</entry>
		<entry>
		  5.0
		</entry>
		<entry>
		  Journal führen.
		</entry>
		<entry>
		  Die verrichteten Arbeiten sollen nachvollziehbar sein und bei nicht Erreichen der Zielsetzung soll
		  es Aufschluss über die Ursache geben.
		</entry>
	      </row>
	      <row>
		<entry>
		  M03
		</entry>
		<entry>
		  6.0
		</entry>
		<entry>
		  In JMeter einarbeiten.
		</entry>
		<entry>
		  JMeter Dokumentation lesen und gegen statische Inhalte testen. Die Tests sind kurz zu halten und
		  werden später nicht mehr benötigt, sie können jedoch als Hilfestellung verwendet werden.
		</entry>
	      </row>
	      <row>
		<entry>
		  M04
		</entry>
		<entry>
		  2.0
		</entry>
		<entry>
		  Arbeitsumgebung aufsetzen und konfigurieren.
		</entry>
		<entry>
		  Die Installation geschieht idealerweise einmalig. Gewisse Konfigurationen müssen allenfalls nachträglich
		  erledigt werden oder im Test Kontext angepasst werden.
		</entry>
	      </row>
	      <row>
		<entry>
		  M05.01
		</entry>
		<entry>
		  3.0
		</entry>
		<entry>
		  Java Programm für das Erstellen von Benutzern.
		</entry>
		<entry>
		  Es soll der vorhandene REST-Client für das Erstellen von Benutzer erweitert werden. Die erstellten 
		  Benutzer und deren Passwörter müssen in eine CSV Datei exportiert werden.
		</entry>
	      </row>
	      <row>
		<entry>
		  M05.02
		</entry>
		<entry>
		  2.0
		</entry>
		<entry>
		  Java Programm für das importieren eines Kurses.
		</entry>
		<entry>
		  Es soll der vorhandene REST-Client für das Importieren von Kursen erweitert werden. Die Repository Entry
		  ID der importierten Kurse soll in eine CSV Datei gespeichert werden, damit man sie mit JMeter auslesen
		  und verwenden kann.
		</entry>
	      </row>
	      <row>
		<entry>
		  M06
		</entry>
		<entry>
		  2.0
		</entry>
		<entry>
		  Umfangreicher eAssessment Test erstellen.
		</entry>
		<entry>
		  Eigens für den Loadtest soll ein eAssessment Test erstellt werden, der alle interaktiven und Layout
		  Komponenten eines Tests beinhalten.
		</entry>
	      </row>
	      <row>
		<entry>
		  M07
		</entry>
		<entry>
		  14.0
		</entry>
		<entry>
		  JMeter Loadtest für eAssessment Test erstellen.
		</entry>
		<entry>
		  Der Test wird Programmierelemente beinhalten müssen, wie Bedingungen, Schleifen und Parser.
		</entry>
	      </row>
	      <row>
		<entry>
		  M08
		</entry>
		<entry>
		  10.5
		</entry>
		<entry>
		  JMeter Testdurchläufe und Evaluieren mittels JConsole.
		</entry>
		<entry>
		  Das Verhalten des Systems mit unterschiedlichen Konfigurationen testen und dokumentieren.
		</entry>
	      </row>
	    </tbody>
	  </tgroup>
	</table>
      </sect3>      

    </sect2>

    <sect2>
      <title>Zeitplan</title>
      <para>
      </para>

      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../images/timetable.svg" align="top"/>
	</imageobject>
	<caption align="bottom">
	  <para>
	    Grobe Zeitplanung im Raster.
	  </para>
	</caption>
      </mediaobject>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Vorkenntnisse</title>
    <para>
      Mit den folgenden Technologien kenne ich mich bereits aus.
    </para>
    <itemizedlist mark="bullet">
      <listitem>
	<para>
	  maven
	</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>
	  eclipse
	</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>
	  JavaSE
	</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>
	  RESTful
	</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>
	  HTML/CSS
	</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>
	  XML/XPath
	</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>
	  openolat <acronym>LMS</acronym>
	</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>
      Es folgen Technologien von denen ich keine besondere Vorkenntnisse besitze.
    </para>
    <itemizedlist mark="bullet">
      <listitem>
	<para>
	  JMeter
	</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>
	  JMX/JConsole
	</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

  </sect1>

  <!-- journal -->
<xi:include href="appb.xml"/>

</chapter>
