<?xml version='1.0' encoding="utf-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0">
  <title>Reflexion</title>

  <sect1>
    <title>Verlauf</title>

    <para>
      Aufgrund meiner Programmiererfahrung konnte ich schnell den Einstieg in JMeter finden. Jedoch war ich zuerst
      fixiert auf bekannte Strukturen und Geltungsbereiche. Worauf ich mich trotzdem gut einstellen konnte.
    </para>

    <para>
      Das XPath Problem musste ich auf die harte Tour lernen, wie diese Ausdrücke realisiert wurden. Ich habe JMeter
      praktisch fertig gepatcht, als ich in der letzte Zeile bemerkte, dass die Anzahl in generierte Referenzen gespeichert
      wird. Ich verlor dabei etwa drei bis vier Stunden.
    </para>

    <para>
      Meine Arbeit ist auf jedenfall ein Erfolg, da ich alles Umsetzen konnte. Zudem läuft der JMeter Loadtest unabhängig vom
      eAssessment Test den ich wärend des Programmieren und Evaluieren verwendet habe. 
    </para>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Arbeitsmethodik</title>

    <para>
      Ich verwendete Docbook XML zur Formatierung der gesamten IPA. Recherchen führten mich zu hilfreichen Werkzeuge, wie z.B.
      das <programname>javadoc</programname> Doclet <programname>dbdoclet</programname>, mit dem es sich ganz einfach aus Java
      Kommentare eine API Referenz generieren lässt. Mittels <programname>dblatex</programname> generierte ich PDF Dateien.
    </para>

    <para>
      Keinen WYSIWYG Editor zu verwenden gab mir Kontrolle über den Aufbau des Dokumentes und ersparte mir Mehraufwand. Dies nicht
      zuletzt, da der mich begleitende Chefexperte mir Inputs betreffend Wegleitung gab. Ich konnte mit Verschieben einer Zeile
      das ganze Journal ins erste Kapitel übernehmen. Ich würde diese Technologie wieder einsetzen, da ich nur Vorteile sehe.
    </para>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Kommunikation</title>

    <para>
      Ich hielt Rücksprache mit dem Hauptentwickler bezüglich Auswertung des JMeter Tests für kritische Programmparameter anzupassen.
      Während des Verlaufs der Arbeit informierte ich meinen Fachvorgesetzten über den Stand der Arbeit.
    </para>
  </sect1>

</chapter>
