<?xml version='1.0' encoding="utf-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
	 xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
  <title>JMeter Loadtests</title>
  <para>
    JMeter ist eine Open Source Software veröffentlicht unter Apache License Version 2.0 und
    ist somit frei verfügbar. Mit JMeter kann man automatisierte Tests von Netzwerk
    Anwendungen durchführen. Es bietet für verschiedene Problemstellungen das passende Werkzeug,
    wie zum Beispiel Konstrukte die aus der Software Programmierung kommen. Namentlich Variablen,
    Bedingungen, Schleifen und Zähler. Man hat auch die Möglichkeit diverse Scriptsprachen zu
    verwenden.
  </para>
  <para>
    Es würde den Rahmen der Abschlussarbeit sprengen alle Komponenten von JMeter zu dokumentieren.
    Deshalb gehe ich speziell auf die im eAssessment Loadtest verwendeten Elemente ein. Der Einfachheit wegen
    verzichtete ich die unvollständig übersetzten Komponenten der <acronym>GUI</acronym> einzudeutschen.
  </para>

  <sect1>
    <title>Threads (Users)</title>

    <para>
      Threads sind gleichzeitig ablaufende Handlungen, dabei hat jeder Thread seinen eigenen Geltungsbereich.
    </para>

    <sect2>
      <title>Thread-Gruppe</title>

      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../images/jmeter_thread_groups.png" align="top"/>
	</imageobject>
	<caption align="bottom">
	  <para>
	    Bildschirmfoto JMeter Thread Gruppe
	  </para>
	</caption>
      </mediaobject>

      <para>
	Thread-Gruppen bietet einem die Möglichkeit Threads zu gruppieren, um diese anschliessend
	mit Verzögerungen zu starten. Das <emphasis>Ramp up period</emphasis> Feld gibt dabei an nach wie vielen
	Sekunden alle Threads gestartet sein sollen.
      </para>

    </sect2>

  </sect1>

  <sect1>
    <title>Logik Controller</title>

    <para>
      Die Logik Bausteine bilden die in der Programmierung üblichen Sprachkonstrukte ab.
    </para>
    
    <sect2>
      <title>If-Controller</title>

      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../images/jmeter_if_controller.png" align="top"/>
	</imageobject>
	<caption align="bottom">
	  <para>
	    Bildschirmfoto JMeter If-Controller
	  </para>
	</caption>
      </mediaobject>

      <para>
	Der If-Controller braucht man um Ausschlüsse nach Bedingungen umzusetzen. Das das Feld <emphasis>Bedingung
      (JavaScript)</emphasis> muss eine gültiger Boolescher JavaScript Ausdruck sein. Es lassen sich JMeter Variablen
      in diesem Feld verwenden, welche jedoch mittels doppeltem Hochkomata als Escape-Sequenz umschlossen sein muss.
      </para>

    </sect2>

    <sect2>
      <title>Loop-Controller</title>

      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../images/jmeter_loop_controller.png" align="top"/>
	</imageobject>
	<caption align="bottom">
	  <para>
	    Bildschirmfoto JMeter Loop-Controller
	  </para>
	</caption>
      </mediaobject>

      <para>
	Der Loop Controller bildet eine spezielle For-Schleife ab, wo man lediglich die Anzahl Iterationen angeben
	kann. Sie können JMeter Variablen ohne Escape-Sequenz verwenden.
      </para>

    </sect2>

  </sect1>

  <sect1>
    <title>Konfigurations Elemente</title>

    <para>
      Mit Konfigurations Elementen kann man Standard Werte und Variablen definieren. Diese werden
      am Anfang des Gültigkeitsbereiches verarbeitet, bevor irgendetwas verarbeitet oder generiert
      wird. Es gibt verschiedene Namenskonzepte, aber am naheliegensten ist es das von Java zu übernehmen.
      Global sichtbare Variablen in Upper-Case und kontextbezogene in Camel-Case.
    </para>

    <sect2>
      <title>Benutzer Definierte Variablen</title>

      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../images/jmeter_variables.png" align="top"/>
	</imageobject>
	<caption align="bottom">
	  <para>
	    Bildschirmfoto JMeter Benutzer Definierte Variablen
	  </para>
	</caption>
      </mediaobject>

      <para>
	In diesem Konfigurations Element gibt man Konstanten an, die sich während der Laufzeit nicht ändern.
	Es eignet sich Ideal um Textbausteine zu erstellen. Diese Variablen werden analog zu Referenzen aufgerufen.
	${host} wäre demnach der Wert <emphasis>debian-openolat</emphasis>. Manche Felder von JMeter erlauben keine
	Variablen oder verlangen das Umschliessen mittels doppeltem Hochkomata.
      </para>

    </sect2>

    <sect2>
      <title>CSV Einstellungen</title>

      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../images/jmeter_csv.png" align="top"/>
	</imageobject>
	<caption align="bottom">
	  <para>
	    Bildschirmfoto JMeter CSV Einstellungen
	  </para>
	</caption>
      </mediaobject>

      <para>
	<acronym>CSV</acronym> Dateien eignen sich gut um Tabellen auszulesen. Dabei kann man den <emphasis>Sharing
	Mode</emphasis> auf <emphasis>Current Thread Group</emphasis> setzen, was dazu führt, dass jeder Thread
	eine Zeile erhält. Die Spalten werden durch das Feld Variablenname ausgelesen und den angegeben Variablen
	zugewiesen.
      </para>

    </sect2>

    <sect2>
      <title>HTTP Managers</title>

      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../images/jmeter_cookie_manager.png" align="top"/>
	</imageobject>
	<caption align="bottom">
	  <para>
	    Bildschirmfoto JMeter HTTP Cookie Manager
	  </para>
	</caption>
      </mediaobject>

      <para>
	Die diversen HTTP Managers die vorhanden sind, bieten einem die Möglichkeit das Standardverhalten des
	HTTP Clients zu steuern. Es stehen folgende HTTP Managers zur Verfügung:
      </para>

      <itemizedlist mark="bullet">
	<listitem>
	  <para>
	    HTTP Authorisierungs Manager
	  </para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>
	    HTTP Cache Manager
	  </para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>
	    HTTP Cookie Manager
	  </para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>
	    HTTP Header Manager
	  </para>
	</listitem>
      </itemizedlist>

    </sect2>

    <sect2>
      <title>Zähler (Counter)</title>

      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../images/jmeter_counter.png" align="top"/>
	</imageobject>
	<caption align="bottom">
	  <para>
	    Bildschirmfoto JMeter Zähler
	  </para>
	</caption>
      </mediaobject>

      <para>
	Mit Zähler inkrementiert man Variablen um die angegebene Zunahme. Die Option <emphasis>Zähler für jeden
	Benutzer einzeln führen</emphasis> hat den Effekt, dass jeder Benutzer (Thread) eine eigene Variable erhält.
	<emphasis>Reset counter on each Thread Group Iteration</emphasis> führt dazu, dass der Zähler nicht immer
	weiter erhöht wird.
      </para>
    </sect2>

  </sect1>

  <sect1>
    <title>Sampler</title>

    <para>
      Unter einem Sampler versteht man ein Werkzeug, das die eigentliche Netzwerk Kommunikation durchführt. JMeter
      bietet für verschiedene Protokolle Samplers an.
    </para>

    <sect2>
      <title>HTTP Request</title>

      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../images/jmeter_http_request.png" align="top"/>
	</imageobject>
	<caption align="bottom">
	  <para>
	    Bildschirmfoto JMeter HTTP Request
	  </para>
	</caption>
      </mediaobject>

      <para>
	Der HTTP Request kann sehr vielseitig konfiguriert werden. Es lässt sich die HTTP Methode definieren, die
	benutzt werden soll und Parameter die mit dem Request verschickt werden sollen. Parameter entsprechen den
	Formularfelder einer Webpage.
      </para>

    </sect2>

  </sect1>

  <sect1>
    <title>Präprozessoren</title>

    <para>
      Diese Verarbeitungswerkzeuge werden vor den eigentlichen Samplern ausgeführt. Sie dienen dazu Variablen
      aufzubereiten und um allfällige Berechnungen durchzuführen, die dann für den Sampler zur Verfügung gestellt
      werden.
    </para>

    <sect2>
      <title>JSR223 Präprozessor</title>

      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../images/jmeter_jsr223_preprocessor.png" align="top"/>
	</imageobject>
	<caption align="bottom">
	  <para>
	    Bildschirmfoto JMeter JSR223 Präprozessor
	  </para>
	</caption>
      </mediaobject>

      <para>
	JSR223 ist eine Scripting Engine für Java. Die Groovy Erweiterung erlaubt es auch Java Snippets auszuführen.
      </para>
      
    <example>
      <title>GapTextProcessor.java</title>
      <programlisting language="java">
<xi:include href="../listings/GapTextPreProcessor.java" parse="text"/>
      </programlisting>
    </example>

    </sect2>

  </sect1>

  <sect1>
    <title>Postprozessoren</title>

    <para>
      Diese Prozessoren werden nach dem Samplerdurchgang ausgeführt. Diese Prozessoren erhalten die Antwort auf die
      vom Sampler ausgeführte Anfrage.
    </para>

    <sect2>
      <title>XPath Extractor</title>

      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../images/jmeter_xpath_extractor.png" align="top"/>
	</imageobject>
	<caption align="bottom">
	  <para>
	    Bildschirmfoto JMeter XPath Extractor
	  </para>
	</caption>
      </mediaobject>

      <para>
	XPath dient zum Auslesen von Elementen und Attributen von XML-Konformen Baumstrukturen. Dieser Postprozessor
	hat die Option <emphasis>Use tidy</emphasis>, was dazu führt einen tolerante Verarbeitung von XML durchzuführen
	und ist somit anwendbar auf HTML.
      </para>
      
      <para>
	Der XPath Extractor erzeugt mehrere Referenzen die mittels dem entsprechendem Suffix angesprochen werden.
	Nachstehende Tabelle zeigt die Suffixes anhand der angegebenen Referenz <emphasis>TEXT_INPUT_NAME_REF</emphasis> und
	dem aufgeführtem XPath Ausdruck. Die Indizien können weitergeführt werden und hören nicht bei 2 auf.
      </para>

    <example>
      <title>XPath Ausdruck</title>
      <programlisting language="xml">
//input[@type='text']/@name
      </programlisting>
    </example>

      <table>
	<title>Suffix Übersicht</title>
	<tgroup cols="2" align="left" colsep="1" rowsep="1">
	  <thead>
	    <row>
	      <entry>Referenz</entry>
	      <entry>Bedeutung</entry>
	    </row>
	  </thead>
	  <tbody>
	    <row>
	      <entry>
		TEXT_INPUT_NAME_REF_matchNr
	      </entry>
	      <entry>
		Anzahl gefundener Elemente, die auf den XPath Ausdruck passen.
	      </entry>
	    </row>
	    <row>
	      <entry>
		TEXT_INPUT_NAME_REF_1
	      </entry>
	      <entry>
		Erstes Element, das auf den XPath Ausdruck passt.
	      </entry>
	    </row>
	    <row>
	      <entry>
		TEXT_INPUT_NAME_REF_2
	      </entry>
	      <entry>
		Zweites Element, das auf den XPath Ausdruck passt.
	      </entry>
	    </row>
	    <row>
	      <entry>
		...
	      </entry>
	      <entry>
		...
	      </entry>
	    </row>
	  </tbody>
	</tgroup>
      </table>

    </sect2>
    
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Überprüfung</title>

    <para>
      Mit Überprüfungen kann man Annahmen machen über Inhalte. Falls eine Annahme fehlschlagt erhält man ein entsprechendes
      Feedback.
    </para>

    <sect2>
      <title>Versicherte Antwort</title>

      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../images/jmeter_guaranteed_answer.png" align="top"/>
	</imageobject>
	<caption align="bottom">
	  <para>
	    Bildschirmfoto JMeter Versicherte Antwort
	  </para>
	</caption>
      </mediaobject>

      <para>
	
      </para>

    </sect2>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Listeners</title>

    <para>
      Listeners arbeiten im globalen Gültigkeitsbereich. Sie werden dazu verwendet Auswertungen durchzuführen. 
    </para>

    <sect2>
      <title>View Results Tree</title>

      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../images/jmeter_view_results_tree.png" align="top"/>
	</imageobject>
	<caption align="bottom">
	  <para>
	    Bildschirmfoto JMeter View Results Tree
	  </para>
	</caption>
      </mediaobject>

      <para>
	Visualisiert die Ergebnisse der Sampler und Annahmen als Baum.
      </para>
    </sect2>


  </sect1>

  <sect1>
    <title>Funktionsbausteine</title>

    <para>
      Die meisten Felder von JMeter erlauben den Einsatz von Funktionen, die auch in Referenzen schreiben können.
      In der JMeter Dokumentation wird Upper-Case für Referenzen verwendet sowie der Suffix <emphasis>_REF</emphasis>.
      Funktionen können verschachtelt werden.
    </para>

    <sect2>
      <title>Random</title>

      <para>
	${__Random(mindestWert, maximalWert, [referenz])} ist die Syntax der Random Funktion. Ersichtlich ist, dass die
	Referenz optional ist.
      </para>

    </sect2>

  </sect1>

</chapter>
